\section{Metod}

\textit{[Metodkapitlet är ett av de viktigaste kapitlen. Här beskriver ni VILKA metoder ni använt och HUR ni konkret genomfört dem. Förklara inte bara VAD ni gjorde, utan även VARFÖR ni valde just dessa metoder och HUR de relaterar till era mål.]}

\textit{[Strukturera metodkapitlet så att det täcker: (1) Övergripande metoder, (2) Kronologisk ordning/iterationer, (3) Detaljerad beskrivning av varje metod, (4) Koppling till teori]}


\subsection{Övergripande tillvägagångssätt}

\textit{[Beskriv er designprocess på en övergripande nivå]}

Projektet följde en iterativ användarcentrerad designprocess med följande huvudsteg:
\begin{enumerate}
    \item Målanalys och kravfångst
    \item Designalternativ och prototyper
    \item Utvärdering med målgruppen
\end{enumerate}

Totalt genomfördes [X] iterationer där designen förfinades baserat på feedback från användare.


\subsection{Iteration 1: Kravfångst och målanalys}

\subsubsection{Intervjuer}

\textit{[Beskriv metodiken för era intervjuer]}

För att förstå användarnas behov och krav genomfördes semistrukturerade intervjuer med sex representanter från målgruppen. Intervjuerna var baserade på kontextuella förfrågningar. \cite{sharp2019}.

\textbf{Urval:} Deltagarna rekryterades genom bekvämlighetsurval. Inklusionskriterier var regelbunden kaffekonsumtion, tillgänglighet och tillhörighet till den potentiella målgruppen. 

\textbf{Genomförande:} Varje intervju tog cirka 15 minuter och genomfördes över telefonsamtal. Intervjuerna följde en intervjuguide (se Bilaga A) med följande huvudfrågor:
\begin{itemize}
    \item Vad använder du för kaffemaskin dagligen? 
    \item Har du använt en automatisk kaffemaskin med funktionalitet såsom att blanda mjölk drycker eller variera styrka och storlek?
    \item Hade du velat ha en version av det hemma? 
    \item Tycker du att det är lätt att förstå alla funktioner som såna maskiner har? Ge exempel på gränssnitt. 
    \item Hur föredrar du din kaffe? Vad är din favorit kaffedryck? Gör du den ofta hemma? Om nej, varför inte, om ja, vad är det som är den osmidigaste biten? 
    \item I en hemmaversion av den automatiska kaffemaskinen, tror du att du skulle vilja anpassa dit kaffe efter din egen smak? På vilket sätt? 
\end{itemize}

\textbf{Dataanalys:} Intervjuerna spelades in och transkriberades. Data analyserades genom tematisk analys där återkommande teman identifierades.

\textbf{Etiska överväganden:} Deltagarna informerades om studiens syfte och gav samtycke (informationskravet och samtyckeskravet). All data behandlades konfidentiellt.


\subsubsection{Personas}

Baserat på intervjudata skapades 3 personas som representerar huvudsakliga användargrupper (se Bilaga B). %MARK we need our interviews to somewhat match our personas, the third one is whatever, thats just made up shit. 


\subsection{Iteration 2: Prototyputveckling}

\subsubsection{Lo-fi prototyper}


Initialt skapades pappersprototyper och digitala skisser (lo-fi) för att snabbt kunna utforska olika designalternativ. Detta tillvägagångssätt valdes eftersom det möjliggör snabb iteration och enkelt kan kastas vid behov \cite{sharp2019}.

\textbf{Design Studio:} Gruppen genomförde en design studio-session där varje gruppmedlem skissade ett lösningsförslag var. Förslagen diskuterades och de mest lovande idéerna kombinerades. % MARK motivate this maybe 



\subsubsection{Hi-fi prototyper}

Efter validering av lo-fi prototyper utvecklades en högfidelitetsprototyp med hjälp av html css och javascript. Prototypen inkluderade sammansatta egenskaper från lo-fi prototyperna utefter design studio resultaten.


\subsection{Iteration [X]: Utvärdering} % do this as we go 

\subsubsection{Användbarhetstester}

\textit{[Detta är obligatoriskt att inkludera i minst en iteration]}

För att utvärdera prototypens användbarhet genomfördes användbarhetstester med [antal] deltagare från målgruppen.

\textbf{Testupplägg:} Testerna baserades på task-based usability testing. Deltagarna fick genomföra följande uppgifter:
\begin{enumerate}
    \item Brygg en kopp kaffe
    \item Skapa en profil 
    \item Schemalägg en bryggning
    \item Skapa en profil med malningsstorlek "fine"
\end{enumerate}

\textbf{Datainsamling:} Under testerna observerades och dokumenterades:
\begin{itemize}
    \item Tid för att genomföra uppgifter
    \item Antal fel och var de uppstod
    \item Deltagarnas kommentarer (think-aloud)
    \item Ålder 
    \item Subjektiv svårighet av uppgifterna 
    \item Framgång av att utföra navigation på första försöket 
    \item Om det saknades funktionalitet
\end{itemize}

\textbf{Analysmetod:} Data analyserades genom de kvantitativa metoderna felfrekvensanalys, och deskriptiv analys, samt de kvalitativa metoderna think-aloud protokollanalys, och kategorisering av användbarhetsproblem .

\subsection{Motivering av metodval}

De valda metoderna motiveras av att de tillsammans ger en helhetsbild av användarnas behov och hur väl designen möter dessa. Intervjuerna gav kvalitativ insikt i användarnas kontext, medan användbarhetstesterna mätte konkret användbarhet.
